Рерганизация способа задания параметров компонент
=================================================

В рамках этой задачи было выполнено две вещи: замена DParser на систему параметров и отделение параметров от компонент путем вынесения в отдельные структуры. Введение системы параметров позволило упростить объявление парсеров, а выделение отдельных структур для параметров позволило исправить ряд несостыковок при использовании одних параметров другими.

<!--more-->

1 Система параметров
-------------------

### 1.1 Общая идея

От системы параметров требовалось две вещи: удобство доступа из С++ и удобство создания парсеров. Предыдущая система в полной мере обладала первым качеством, однако удобство создания парсеров в некоторых случаях было сомнительным. Новая система выполняет оба требования, плюс имеет на борту ряд весьма вкусных плюшек.

Идея DParser строилась на том, что у нас есть данные, и есть отдельно парсер, который привязывается к этим данным. Схематично, идея изображена на рисунке 1.

![Рисунок 1 - Концепция DParser](Params/DParaserConcept.png)

Поскольку С++ практически лишен рефлексивности, создание связи, обозначенной на риснуке 1 красным пунктиром, вызывало определенные трудности. В связи с этим, было решено объединить верхние два блока в один, убрав эту связь вовсе. Схематически, новая концепция изображена на рисунке 2.

![Рисунок 2 - Концепция парметров](Params/ParametersConcept.png)

Параметр объединяет в себе легкость доступа из С++ за счет перегрузки операторов, и в тоже время имеет встроенные механизмы парсинга и сериализации, работающие "из коробки".

### 1.2 Реализация системы параметров

#### 1.2.1 Базовые классы

Все параметры были разделены на две группы: параметры хранящие простое значение и группы параметров. Простое значение это такое значение, которое в xml-разметке представляется одной строкой (значением атрибута или элемента). Если для представления значения нужно несколько элементов или аттрибутов, то это группа параметров.

Это деление ограничивает гибкость системы, т.к. бывают случаи когда параметр имеет несколько значений, но при этом описывается единственной структрой (например, вектор имеет x и y, но при этом описывается одним объектом `b2Vec2`). Поэтому, добавление параметров которые могут быть одновременно группой и значением является потенциальной возможностью для улучшения системы в будующем. Такие параметры позволят, например, задавать точки как с текущим синтаксисом (`<Point x="1" y="2" />`) так и в виде аттрибута (`<SomeTag point="1,2" />`). Пока же у меня уже нет мотивации это делать, т.к. принципиально нового функционала плюшка не дает.

Базовым классом для всех параметров явялется класс Parameter. От него наследуют соответственно `ValueParameter` и `ParameterGroup`, от которых в свою очередь наследуют все остальные параметры. Схематично иерархия изображена на рисунке 3.

![Рисунок 3 - Иерархия параметров](Params/ParamsInheritance.png)

Выделение верхнего класса Parameter позволило хранить в ParameterGroup в одной коллекции как `ValueParameter`, так и `ParameterGroup`. Для этих же целей понадобилось сделать не шаблонный класс `ValueParameter`.

Наследование другим классам от Parameter запрещено. С помощью метода isGroup можно узнать тип параметра: если он возвращает `true` - `ParameterGroup`, иначе `ValueParameter`.

#### 1.2.2 Построение дерева параметров

Для того чтобы автоматический парсинг был возможен, необходимо все параметры структурировать в виде дерева, аналогичного дереву xml-разметки. Причем, листьями этого дерева будут объекты ValueParameter, а внутренними узлами - `ParameterGroup`. На рисунке 4 параметры `BodyComponent::InitData`, `PPosition` являются наследниками `ParameterGroup`, а  `PMapped<b2BodyType>` и `PFloat` - `ValueParameter`.

![Рисунок 4 - Пример соответсвия праметров и xml](Params/ParamsToXml.png)

На нижнем уровне, дерево формируется посредством вызовов метода `addItem` в `ParameterGroup`. Однако, на практике использовать этот метод несколько неудобно. 

Дело в том, что каждый параметр требует, помимо регистрации в `ParameterGroup`, некоторой настройки. В частности, каждому параметру нужно задать имя тэга или атрибута, которому он соответсвует в xml-разметке. Например, в примере выше, у параметра `PMapped<b2BodyType>` будет xml-имя `Type`. Кроме того, часто бывает необходимо также задать степень важности параметра (REUQIRED, NOT_REQUIRED), значение по умолчанию и некоторые другие аттрибуты.

Чтобы упростить всю эту инициализацию, в каждый параметр был добавлен метод `registerParam`. Первые два аргумента у этого метода всегда указатель родительский `ParameterGroup` и xml-имя параметра, а последний (необязательный) - степень важности. В некоторых параметрах, метод имеет перегрузки с дополнительными аргументами, такими как значение по умолчанию и другие. 

Рассмотрим формирование дерева на примере параметра `PPoint`. `PPoint` это `ParameterGroup`, который содержит два элемента типа `PFloat`.

    class PPoint: public ParameterGroup
    {
        public:
            PFloat x;
            PFloat y;
            
            PPoint();
            virtual ~PPoint();            
    };
    
Регистрация дочерних параметров, таких как `x` и `y`, обычно осуществляется в конструкторе. Кроме того, в качестве соглашения, xml-имя всех параметров должно соответствовать имени поля. Например, для параметров `x` и `y` xml-имена должны быть также "x" и "y". Поэтому, для более краткого синтаксиса, были объявлены два макроса, которые позволяют существенно упростит регистрацию дочерних параметров.

    #define THE_REGISTER_PARAM(param) param.registerParam(this, #param);
    #define THE_REGISTER_PARAM_EXT(param, ext...) param.registerParam(this, #param, ext);
    
Используем их для написания конструктора PPoint:

    the::PPoint::PPoint()
    {
        THE_REGISTER_PARAM(x);
        THE_REGISTER_PARAM(y);
    }

В данном случае мы просто зарегистрировали дочерние параметры и назначили им xml-имена. Однако, параметр PFloat имеет также перегруженную версию `registerParam`, позволяющую задать значение по умолчанию. Зададим значения 0 для координат, а также укажем степень их важности.

    the::PPoint::PPoint()
    {
        THE_REGISTER_PARAM_EXT(x, 0, NOT_REQUIRED);
        THE_REGISTER_PARAM_EXT(y, 0, NOT_REQUIRED);
    }
    
По такому же принципу создаются InitData компонент и все другие ParameterGroup.

Обращу внимание, что во-первых, xml-имена параметров не чуствительны к регистру, а во вторых, ValueParameter может указываться как в виде аттрибута, так и в виде дочернего элемента. Например, значения x и y можно задать любым из перечисленных ниже способов:

        <Point x="1" y="2" />
        
        <Point x="1" Y="2 />
        
        <Point>
            <X>1</X>
            <y>2</y>
        </Point>
    
`ParameterGroup` всегда соотвеетствует xml-элементу.

#### 1.2.3 Обзор дерева параметров

Каждый параметр может иметь родителя, однако только группы параметров могут иметь потомков. Поэтому, метод доступа к родительскому параметру объявлен в классе Parameter:

    virtual Parameter* getParent() const;
    
А метод доступа к списку потомков только в классе ParameterGroup:

    virtual const std::vector<Parameter*>& getItems() const;
    
Таким образом, для подъема вверх по дереву достаточно просто вызывать getParent, пока один из компонент не вернет nullptr, что будет означать что мы достигли вершины дерева. 

    void goUpRec(Parameter* current)
    {
        if (current->getParent() != nullptr)
        {
            goUpRec(current->getParent());
        }
        else
        {
            // current  - вершина дерева параметров
        }      
    }

Однако, спуск по дереву реализуется чуть сложнее, т.к. на каждом шаге нам нужно определять тип дочернего параметра.

    void goDown(Parameter* current)
    {
        if (current->isGroup())
        {
            ParameterGroup* group = static_cast<ParameterGroup*>(current);
            for (Parameter* child : group->getItems())
            {
                goDown(child);
            }
        }
        else
        {
            ValueParameter* valueParam = static_cast<ValueParameter*>(current);
            // childParam является листом дерева
        }
    }

    
#### 1.2.4 Процесс парсинга и сериализации

Функциональностью парсинга обладают только ParameterGroup. ValueParameter могут только преобразовывать строку в значение и обратно с помощью методов `setStringValue` и `getStringValue`. Например, так выглядит их реализация в классе PFloat:

    bool the::PFloat::setStringValue(string strValue)
    {           
        try
        {
            setValue(std::stof(strValue.c_str(), nullptr));
            return true;
        }
        catch(...)
        {
            return false;
        }
    }

    the::string the::PFloat::getStringValue() const
    {
        return std::to_string(mValue);
    }

Логика же разбора xml полностью сосредоточена в ParameterGroup. Данный класс реализует интерфейс IXmlParser, в виде следующих трех методов:

    virtual std::list<ParsingError> parse(TiXmlElement* element);
    virtual bool isMyTag(TiXmlElement *element);
    virtual TiXmlElement* serialize();
    
В методе `isMyTag` просто сравнивается имя элемента с xml-именем параметра. Метод `parse` перебирает все дочерние параметры, и ищет для каждого из них соответствие в xml-разметке. Поиск осущетсвляется также на основе xml-имен. Метод serialize создает элемент с именем соответсвтующим xml-имени параметра, после чего сериализует все дочерние параметры, добавляя их результат к своему тэгу.

Таким образом, при передаче корневого элемента xml-документа корневому узлу дерева параметров разбор рекурсивно обходит все дочерние параметры, разбирая полностью весь документ. Аналогично, при сериализации конрневого узла дерева параметров, формируется xml-документ, описывающий все дерево.

В случае, если при парсинге для некоторого параметра не нашлось соответствующего аттрибута или элемента, и при этом параметр имеет важность `REQUIRED`, в возвращаемое значение `parse` будет добавлена *ошибка*, с описанием проблемы. Аналогично `parse` вернет *предупреждение*, если в xml-документе окажутся "лишние" элементы или атрибуты, то есть такие, которые не были обработаны ни одним из параметров.

### 1.3 Реализованные виды параметров

При определении набора параметров я руководствовался двумя критериями. Во-первых, параметры должны предоставлять возможность описывать все возможные виды данных, которые могут потребоваться компонентам. Во-вторых, параметры должны отражать все возможные способы задания значений в игровом редакторе. Например, задание координат точки может иметь особый интерфейс, реализованный через указание точки на экране мышью. Поэтому, существует ряд классов, которые идентичны в реализации и отличаются только названием.

Все основные типы параметров содержаться в перечислении `ParameterTypes`. Каждому элементу в данном перечислении соответствует *не шаблонный* класс. Узнать, к какому типу относиться конкретный параметр, можно вызвав метод `Parameter::getType`. Поэтому, в игровом редакторе всегда можно получить значение параметра, приведя его к соответствующему типу. 

Обратите внимание, что всегда можно создать свой собственный параметр, унаследовав его от существующего. Этот новый параметр будет доступен редактору через интерфейс базового класса. Этот прием активно используется в существующих компонентах. Например, класс `PKeyboardKey` наследуется от `PMapped<sf::Keyboard::Key>`, и в конструкторе регистрирует все элементы перечисления `sf::Keyboard::Key`.

#### 1.3.1 Основные скалярные типы и строки

Начнем с параметров, наследующих от `ValueParameter`, а точнее от `TValueParameter<T>`. Это реализации основных скалярных типов и строк, благополучно перекачевавшие из DParser. Объекты этих классов можно создавать с помощью метода `createDefaultParameter<T>`. Это удобно для создания универсальных шаблонных классов, вроде `PValueList<T>`. Вот эти классы, с соответствием значений из перечисления `ParameterTypes`:

* PFloat - FLOAT_PARAM
* PDouble - DOUBLE_PARAM
* PInt - INT_PARAM
* PBool - BOOL_PARAM
* PString - STRING_PARAM
* PUInt - UINT_PARAM


Параметры скалярных типов в xml могут также принимать значения в шестнадцатеричном, восьмеричном и экспоненциальных форматах. Синтаксис задания можно найти [здесь](http://en.cppreference.com/w/cpp/string/basic_string/stol) для целочисленных (PInt, PUInt) и [здесь](http://en.cppreference.com/w/cpp/string/basic_string/stof) для чисел с плавающей точкой (PFloat, PDouble). PBool Распознает значения "true", "false", а также их аналоги "1" и "0". Любые другие значения считаются ошибочными.

Все перчисленные параметры имеют перегруженные операторы приведения типов, присваивания, сравнения и вызова. Поэтому, следующий код возможен:

    PFloat x = 2.3f;
    float y = x / (x + 2);
    
    // В некоторых случаях приведение типов не срабатывает. 
    // Тогда можно применить оператор вызова.
    float z = x(); 
    
    // Можно также воспользоваться
    // классическими getValue и setValue
    float w = x.getValue();
    x.setValue(42);
        
К особым вкусностям этих классов можно отнести возможность задания значения по умолчанию, а также наличие "пустого" состояния, т.е. когда параметр не имеет значения. Для доступа ко всем этим прелестям определены следующие методы:

    // Содержит ли параметр значение. Если параметру
    // было задано значение по умолчанию, то метод
    // всегда будет возвращать true. 
    virtual bool containsValue() const

    // Если false, то параметр в том самом состоянии,
    // в каком был после создания и настройки. То есть его значение
    // не назначено. Это может означать, что он имеет
    // значение по умолчанию, или не имеет значения вовсе.
    virtual bool modified() const;
    
    // Было ли задано значение по умолчанию.
    virtual bool hasDefaultValue() const;
   
    // Тадам
    virtual T getDefaultValue() const;
    
    // Тададам
    virtual void setDefaultValue(T value);
    
    // Возвращает параметр в состояние, в котором он был
    // сразу после создания и настройки. То есть, он либо
    // принимает значение по умолчанию, либо переходит в
    // в состояние "без значения".
    virtual void reset();
    
Отмечу также, что в классе ParameterGroup есть метод resetAll, который рекурсивно обходит все дерево и вызывает reset у всех дочерних параметров.
            
Примером использования этих плюшек может послужить параметр `name` в GameEntity. Если для сущности не задано имя, то его нужно сгенерировать. Реализуется это следующим образом:

    if(entInitData->name.containsValue())
    {
        current->mName = entInitData->name;
    }
    else
    {
        current->mName = core()->config()->randomUUID();
    }

Классы имеют перегруженные методы `registerParam`, в которых можно задать значения по умолчанию.

    void registerParam(ParameterGroup* group, string xmlName, 
        T defaultValue, Requirement required = NOT_REQUIRED);
        
    void registerParam(ParameterGroup* group, string xmlName, 
        Requirement required = REQUIRED);

Обратите внимание, что если параметру задается значение defaultValue, то важность параметра по умолчанию считается NOT_REQUIRED, в противном случае REQUIRED. Тем не менее, важность всегда можно специфицировать вручную:

    // Has no default value, REQUIRED
    THE_REGISTER_PARAM(name); 
    
    // Has no default value, NOT_REQUIRED 
    THE_REGISTER_PARAM_EXT(name, NOT_REQUIRED); 
    
    // Has default value, NOT_REQUIRED 
    THE_REGISTER_PARAM_EXT(name, "defval"); 
    
    // Has default value, REQUIRED 
    THE_REGISTER_PARAM_EXT(name, "defval", REQUIRED); 
        
#### 1.3.2 Параметр PMapped

Основное его предназначение - парсинг перечислений. Однако, он может быть использован и в других слчаях, когда есть заранее известный набор именованных значений. Ему соответсвует значение ParameterTypes `MAPPED_PARAM`.

Этот параметр также наследует от `TValueParameter<T>`, и соответственно обладает всеми теми же качествами что и параметры скалярных типов. Однако, поскольку класс является шаблонным, то был создан специальный не шаблонный базовый класс `MappedValueParameter`. То есть, `PMapped` наследует также от `MappedValueParameter` (не забудьте использовать `dynamic_cast`, т.к. c-style cast не справиться из-за множественного наследования). В этом классе определен всего один метод, для получения списка возможных значений:

    // Не наследует от Parameter во избежание ромбовидного наследования
    class MappedValueParameter 
    {
        public:
            virtual ~MappedValueParameter();
            
            // С помощью этого метода в игровом редакторе можно
            // получить список возможных значений параметра
            virtual std::list<string> getMappedValues() = 0;
    };

Задать возможные значения `PMapped` и их имена можно несколькими способами. Во-первых, через конструктор или через метод setMap:

    // Через initializers list
    PMapped<b2BodyType> type({
        std::make_pair("e_staticBody", e_staticBody),
        std::make_pair("e_kinematicBody", e_kinematicBody),
        std::make_pair("e_dynamicBody", e_dynamicBody)});
        
    // Через передачу заранее сформированного std::map
    PMapped<b2BodyType> type(map);
    
    // Аналогично для setMap
    // Обратите внимание, вызов затирает предыдущие значения
    type.setMap({<...>});
    type.setMap(map);
        
Во-вторых, через метод addToMap. Лично мне он кажется более удобным.

    type.addToMap("b2_staticBody", b2_staticBody);
    type.addToMap("b2_kinematicBody", b2_kinematicBody);
    type.addToMap("b2_dynamicBody", b2_dynamicBody);

Ну и конечно, всегда можно удалить добавленные значения методом `clearMap`.

#### 1.3.3 Простые группы параметров

К данной категории я отнес ряд классов, которые наследуются непосредственно от ParameterGroup, и по строению ничем не отличаются от рассмотренного ранее примера с PPoint. Основная причина введения этих классов заключается в том, что каждый из них имеет особенный способ задания в игровом редакторе.

В первую очередь, это параметры для задания формы, положения и тд.

* PPoint (POINT_PARAM) - Точка, заданная двумя PFloat - x и y. Никаких предположений о единицах измерения не делается, то есть единицы измерения определяются компонентом. Вот писал предыдущее предложение, и понял что есть потенциальная проблема: редактор не сможет различить, где метры, а где пиксели. Нужно что-то с этим сделать. 
* PPosition (POSITION_PARAM) - Точка (класс наследует от PPoint), задающая положение компонента. Этот параметр редактор может использовать для реализации "перетаскивания" мышью.
* PVector (VECTOR_PARAM) - Вектор, имеющий начало в начале координат, и конец в точке с координатами x и y. Класс также наследует от PPoint. Параметр может использоваться для задания скорости, силы, импульса и тд.
* PSize (SIZE_PARAM) - Размер обрамляющего AABB компонента, заданный двумя полями: width и height. Параметр может быть использован для реализации изменения размера мышью, по принципу изменения размеров окон в Windows. То есть, навел на край прямоугольника и тянеш.
* PRadius (RADIUS_PARAM) - Радиус, для сущностей имеющих округлую форму. Наследуется от PFloat.
* PAngle (ANGLE_PARAM) - Угол. Единицы измерения также не заданы, что также станет проблемой. Наследует от PFloat.

Для первых четырех классов были созданны аналоги, упрощающие синтаксис взаимодействия с Box2D и Sfml, за счет перегрузки операторов с участием b2Vec2 и sf::Vector2f. Они не имеют собственных типов и в редакторе должны обрабатываться также как и их родительские классы. Классы определены отдельно в stc.

* PBox2DPoint
* PBox2DPosition 
* PBox2DVector
* PBox2DSize
* PSfmlPoint
* PSfmlPosition 
* PSfmlVector
* PSfmlSize

К этой группе еще можно отнести PPolygon, однако он будет рассмотрен позже.

Далее, параметры для задания времени:

* PTimeSpan (`TIME_SPAN_PARAM`) - Интервал времени, заданный в часах, минутах, секундах и миллисекундах (соответственно, поля h, m, s, ms типа `PInt`). Обладает удобными методами `getTotalMiliseconds`, `getTotalSeconds`, `getTotalMinutes` и `getTotalHours`.
* PDate (`DATE_PARAM`) - Дата, заданая годом, месяцем и днем месяца (поля year, month, day типа `PInt`). При создании имеет по умолчанию текущую дату.
* PTime (`TIME_PARAM`) - Время, заданное часом, минутой, секундой или милисекундой (поля h, m, s, ms типа `PInt`). При создании имеет по умолчанию текущее время.
* PTimeStamp (TIME_STAMP_PARAM) - Дата и время, заданные годом, месяцем днем месяца, часом, минутой, секундой и милисекундой (поля year, month, day, h, m, s, ms типа PInt). При создании имеет по умолчанию текущие дату и время.

Остальные:

* PColor (`COLOR_PARAM`) - Цвет, задаваемый 4 целыми числами в системе ARGB. Компоненты храняться в дочерних параметрах a, r, g и b типа PInt.
* PPercent (`PERCENT_PARAM`) - Очевидно проценты. В редакторе могут отображаться со значком "%". Класс наследует от PFloat.
* PMedia (`MEDIA_PARAM`) - Имя некторого ресурса (изображение, звук и тд.). Класс наследует от PString, и никаких предположений о формате задания имени не делает.

#### 1.3.4 Битовые и флаговые маски

Данные параметры в целом могли бы рассматриваться в предыдущем разделе, т.к. свое значение они хранят в простом дочернем параметре типа PUInt (поле mask). Однако, помимо этого они переопределяют логику парсинга и сериализации, предоставляя более удобный синтаксис для задания значения в xml.

Битовые маски представлены классом PBitMask (тип `BIT_MASK_PARAM`), флаговые - PFlagMask (тип `FLAG_MASK_PARAM`). PFlagMask наследует от PBitMask, поэтому рассмотрим битовые маски первыми.

Как уже говорилось, сама маска храниться в поле mask типа PUInt. Это значит, что ее можно задавать в том числе в шестнадцатеричном виде. То есть, в xml это будет выглядеть примерно так:
    
    <CategoryBits mask="0x0004" />
    
Однако, кроме этого маску можно задать с помощью следующего синтаксиса:

    <CategoryBits>
        <Bit number="3" />
    </CategoryBits>

Биты, для которых был указан тэг Bit считаются "установленными", то есть принимают значение 1. При этом все остальные биты принимают значение 0. Нумеруются биты начиная с младшего, то есть, приведенные два примера задают одну и ту же маску.

Еще в интерфейсе класса реализовано три метода для работы битами (хотя, конечно, можно работать напрямую с полем mask):

    virtual bool getBit(int number) const;
    virtual void setBit(int number);
    virtual void resetBit(int number);
    
Кроме того, есть перегрузка registerParam, позволяющая задавать маску по умолчанию:

    THE_REGISTER_PARAM_EXT(categoryBits, 0x0001);
    
Для флаговых масок справедливо все, что было сказано про битовые маски (напомню, PFlagMask наследуется от PBitMask), а также имеется несколько особых внусностей. При объявлении параметра можно задать набор именованных флагов, с помощью следующих методов:

    virtual void addFlagName(string name, uint32 mask);
    virtual void removeFlagName(uint32 mask);
    virtual const std::map<string, uint32>& getFlagsNames() const;
    
Например:

    flags.addFlagName("e_shapeBit", e_shapeBit);
    flags.addFlagName("e_jointBit", e_jointBit);
    flags.addFlagName("e_aabbBit", e_aabbBit);
    flags.addFlagName("e_pairBit", e_pairBit);
    flags.addFlagName("e_centerOfMassBit", e_centerOfMassBit);
    
После этого появляется два новых способа задания значения маски. Первый, с помощью дочернего параметра flags:

    <Flags flags="e_shapeBit|e_jointBit" />
    
    <Flags>
        <flags>e_shapeBit|e_jointBit</flags>
    </Flags>
    
Второй по аналогии с тэгами Bit:

    <Flags>
        <Flag name="e_shapeBit" />
        <Flag name="e_jointBit" />
    </Flags>
    
Смешивать способы нельзя.
    
В интерфейсе класса также реализовано несколько вкусных методов:

    virtual void appendFlags(uint32 mask);
    virtual void takeAwayFlags(uint32 mask);
    virtual void clearFlags();
    
#### 1.3.5 Списки параметров

Особенность этих групп параметров, в том что они могут иметь неопределенное число дочених параметров, в том числе 0.  Базовым классом для всех списков является абстрактный класс ParameterList. Принцип его действия основывается на том, что он переопределяет логику парсинга, и для каждого дочернего тэга создает дочерний параметр вызывая метод createItem.

    virtual std::shared_ptr<Parameter> createItem() = 0;
    
Имя дочернего тэга по умолчанию "Item", однако оно может быть задано в конструкторе или при регистрации:

    THE_REGISTER_PARAM_EXT(fixtures, "FixtureComponent", REQUIRED);
    
Например, в данном случае, для разметки следующего вида:

    <Fixtures>
        <FixtureComponent />
        <FixtureComponent />
    </Fixtures>
    
будет созданно два дочерних параметра, и каждому из них будет передан свой тэг для парсинга.

ParameterList переопределяет метод getType, и возвращает `LIST_PARAM`. Поэтому, все классы наследующие от него по умолчанию имеют данный тип.
    
Реализуют ParameterList следующие классы:

* `PParamList<T>`
* `PValueList<T>`
* `PPolygon` (наследует от `PParamList<PPoint>`), а также его версии `PBox2DPolygon` и `PSfmlPolygon`.

Суть этих классов в том, что они каким-то образом реализуют метод createItem. Класс PParamList использует для этого конструктор по умолчанию:

    virtual std::shared_ptr<Parameter> createItem()
    {
        return std::shared_ptr<Parameter>(new ParamT()); // ParamT - параметр шаблона
    }

Класс PValueList использует метод `createDefaultParameter<T>`:

    virtual std::shared_ptr<Parameter> createItem()
    {
        return createDefaultParameter<ValueT>();
    }

Можно также реализовать свой собственный список, просто унаследовав класс от ParameterList, и переопределив createItem.

Как видно из кода выше, класс PParamList может быть использван для создания списка любых параметров, имеющих конструктор по умолчанию и не требующих дополнительной настройки. Последнее обстоятельство может послужить причиной создания своего собственного списка, т.к. например, с помощью PParamList нельзя задать значение по умолчанию для элементов. 

В качестве примера использования PParamList, можно привести список фикстур в BodyComponent, уже упоминавшийся ранее в этом отчете:

    PParamList<FixtureComponent::InitData> fixtures;

Особой плюшкой PParamList является метод getTypedItems(), который в отличие от ParameterGroup::getItems возвращает список элементов типа ParamT* (ParamT - параметр шаблона):

    virtual std::vector<ParamT*> getTypedItems() const;
    
Класс PValueList служит для задания списков скалярных типов (PInt, PUInt, PFloat, PDoubel и PBool) и строк (PString). Его отличие от PParamList только в чуть более красивом синтаксисе, т.к., например, вместо PInt можно использовать int:

    PValueList<int> numbers;

Кроме того, он объявляет несколько полезных методов (ValueT - параметр шаблона):

    ValueT getValue(int index) const;
    ValueT operator[](int index) const;
    void addValue(ValueT value);
    std::vector<ValueT> getValues() const;

Класс PPolygon отличителен только тем, что имеет свой собственный тип `POLYGON_PARAM`. В остальном он ничего не добавляет к своему базовому классу PParamList<PPoint> кроме двух методов:

    virtual void addPoint(float x, float y);
    virtual std::vector<PPoint*> getPoints() const;

Кроме того, у него есть версии PBox2DPolygon и PSflmPolygon, которые добавляют свои аналоги этих методов:

    virtual void addVertex(b2Vec2 point);
    virtual std::vector<b2Vec2> getVertices() const;
    
    virtual void addVertex(sf::Vector2f point);
    virtual std::vector<sf::Vector2f> getVertices() const;
    
Вообще, с полигонами возникнет проблема при создании игрового редактора, т.к. в Box2D полигоны для b2PolygonShape должны быть выпуклыми, без самопересечений и с колличеством точек от 3 до 8. С другой стороны, b2EdgeShape может принимать любое к-во точек, от 2 до бесконечности. То есть, здесь нужна особая логика, например, разбиение вогнутых полигонов на несколько выпуклых, и создание для каждого отдельной фикстуры. Это задача не разрешима автоматически на уровне параметров. Пока не знаю как она будет решаться.

#### 1.3.6 Пары, тройки и четверки

Есть такие классы как `PPair<T1, T2>`, `PTriad<T1, T2, T3>`, и `PQuad<T1, T2, T3, T4>`. Я собирался выбросить этот бред, т.к. на практике оказалось удобнее объявить отдельный класс, наследующий от ParameterGroup (выше рассматривался пример с PPoint). Но рука не поднялась, жалко. Вероятно, стоит их вынести в отдельный заголовочный файл, куда-нибудь в Utils, чтобы ускорить время компиляции.

#### 1.3.7 Параметр Bind

Бывший класс BindComponent теперь стал еще и параметром. Правда, во-первых там два, и даже три класса, а во вторых они лишились постфикса Component и перекачевали в Engine. Это собственно классы BaseBind (не шаблонный), Bind<T> (наследует от BaseBind) и ManagerBind<T> (наследует от Bind<T>). BaseBind теперь наследует как от Component, так и от ParameterGroup и имеет тип `BIND_PARAM`. Описывать эти классы не буду, т.к. это предмет другого таска.

#### 1.3.8 Данные для инициализации игровых сущностей

Особым видом ParameterGroup явлются данные для инициализации компонент, мэнеджеров и объектов. Базовым классом для них является GameEntityInitData (наследует от ParameterGroup). Однако, на самом деле, все InitData должны наследоваться от `GameEntity::InitData`, чтобы получить параметры name, group и zindex в наследство. Собственно, если Вы ошибетесь, то сработает assert при регистрации сущности в дереве.

Параметры этого вида имеют тип `GAME_ENTITY_INIT_DATA_PARAM`. Подробнее о них будет сказано в следующем разделе.

2 Параметры игровых сущностей
--------------------------------------------------------------

### 2.1 Мотивация вынесения параметров в отдельную структуру

Данную революцию я жаждал давно, но все никак не решался осуществить. Раньше параметры объявлялись как поля в классах компонент с префиксом prm (здесь и далее говорю "компонент", имею ввиду "игровая сущность", т.е. в том числе мэнеджеры, объекты). Кроме того, парсинг и сериализация этих полей также были сосредоточены внутри компонента. Все это прекрасно выглядело до тех пор, пока не начали появляться сложные компоненты, использующие другие компоненты в своем составе.

При разработке сложного компонента всегда выгодно предоставить больше гибкости в настройке, путем открытия доступа к параметрам своих дочерних компонент (часто это даже необходимо). Однако, единственный способ это сделать в старой модели - открыть доступ к самим дочерним компонентам. Это породило ряд логических неувязок и некрасивостей.

Во-первых, дочерние компоненты стали объявляться в виде открытых полей с префиксом prm, т.е. как параметры. Например, класс LiquidComponent объявлял параметром дочерний компонент ViscousComponent:

    ViscousComponent prmViscous;
    
Это неправильно, т.к. ViscousComponent содержит свою логику и используется LiquidComponent во время работы. Это никак не подходит под концепцию параметров, которые являются просто данными для инцииализации компонента.

Во-вторых, это создало трудности с инкапсуляцией. Например, возможно LiquidComponent по каким-то причинам хотел бы скрыть сам ViscousComponent, но при этом оставить возможность задания его параметров пользователем. В старой системе осуществить такое было невозможно.

В-третьих, местами сам дочерний компонент был необходим только во время инициализации. То есть, он мог бы создаваться и сразу же удаляться в методе onInit. Примером такого случая может служить ClothComponent, который использует AtomizeComponent и TriangulationComponent для определения формы сетки. После того как сетка сформирована, эти компоненты больше уже не нужны, и их можно удалить. Тем не менее, поскольку необходимо было объявлять их как prm-поля, то соответственно они продолжали жить на протяжении всей жизни родителя.

В-четвертых, довольно часто стала появляться необходимость объявления "шаблонов" компонент. Например, RopeComponent объявлял шаблон звена цепочки:

    PhysicComponent prmSegmentTpl;
    
Во время инициализации сам prmSegmentTpl не использовался, а использовались только его параметры. То есть, создавались звенья цепочки и каждое из них копировало параметры prmSegmentTpl с помощью метода copyInitDataFrom. Очевидно, что это кривое решение.

### 2.2 Новая концепция параметров игровых сущностей

Для решения описанных проблем необходимо было отделить мух от катлет: параметры сами по себе, компоненты сами по себе. На практике, нужно просто вынести все prm-поля в отдельную структуру, и вместо них поместить в компонент уже объект этой структуры. То есть, внешне почти ничего не изменяется, параметры компонента также хранятся в его поле, однако отличия огромны.

Благодаря этому простому приему становиться возможным использование параметров компонента отдельно от него самого. Например, родительский компонент может включить их в число своих параметров, и передать дочернему уже во время создания. 

Тем не менее, при реализации идеи пришлось столкнуться с рядом трудностей, о которых рассказывается в следующем разделе.

#### 2.2.1 Проблема при наследовании параметров

Первое что мне пришло в голову, когда я начал реализовывать описанную модель, это создавать поле с параметрами в компоненте следующим образом:

    class BaseComponent: public GameEntity
    {
        public:
            struct InitData: GameEntity::InitData
            {
                PFloat someKoef;
                PString someName;
                
                InitData();
                virtual ~InitData();
            };
            InitData mInitData; // Поле с параметрами
    };

Однако, данный подход приводит к весьма неприятному поведению при наследовании. Допустим, что мы создаем DerivedComponent, наследующий от BaseComponent:

    class DerivedComponent: public BaseComponent
    {
        public:
            // Наследуем все параметры базового класса
            struct InitData: BaseComponent::InitData
            {
                PFloat someOtherKoef;
                
                InitData();
                virtual ~InitData();
            };
            InitData mInitData; // Поле с параметрами
    };

А теперь представьте такую ситуацию:

    DerivedComponent* cmp = new DerivedComponent();
    cmp->mInitData.someKoef = 2.0f; // Задаем значение DerivedComponent::mInitData.someKoef
    BaseComponent* baseCmp = static_cast<BaseComponent*>(cmp);
    baseCmp->mInitData.someKoef = 3.0f; // Задаем значенеи BaseComponent::mInitData.someKoef
    
Как видите, здесь задаются значения двух разных параметров. Но это не самое страшное. Самое страшное, то что в методе onInit базовый компонент будет использовать свой mInitData, а производный - свой.

В связи с этим, нужен был некоторый механизм синхронизации, который заставлял бы и базовый класс, и производный использовать один и тот же объект параметров. 

#### 2.2.2 Контейнер для параметров - InitObj

Для решения обозначенной в предыдущем разделе проблемы был разработан класс InitObjBase. Это простейший класс, который только что и делает - хранит указатель на GameEntityInitData. То есть, это просто обертка, имеющая два стандартных get/set. У него есть также шаблонная версия, InitObj<T>, которая в конструкторе в добавок создает сам объект с помощью конструктора по умолчанию.

    // InitDataT - параметр шаблона
    InitObj(GameEntity* parent):
        InitObjBase(std::shared_ptr<GameEntityInitData>(new InitDataT()), parent)
    {
    }

Объявим поле с парамтерами в компоненте с использованием InitObj:

    // Было: InitData mInitData;
    // Теперь объект InitData создается в конструкторе InitObj
    InitObj<InitData> mInitData;

Доступ к параметрами можно осуществлять через перегруженный оператор `->`:

    float koef = mInitData->someKoef;

То есть, технически почти ничего не изменилось, только вместо оператора `.` нужно использовать `->`. 

Теперь рассмотрим, как это нововведение позволяет синхронизировать базовый и производный классы. 

Для того чтобы система работала, необходимо наш InitObj зарегистрировать в конструкторе компонента:

    BaseComponent::BaseComponent()
        : mInitObj(this) // регистрация
        
    {
    }
    
    DerivedComponent::DerivedComponnet()
        : mInitObj(this) // регистрация
    {
    }
    
Когда некоторый InitObj регистрируется в GameEntity, он сохраняется в специальном списке. При этом, для всех уже зарегистрированных ранее InitObj устанавливается указатель, который хранит добавляемый:

    void the::GameEntity::registerInitObj(InitObjBase* newInitObj)
    {
        for(auto &initObj : mInitDatas)
        {
            initObj->setInitData(newInitObj->getInitData());
        }
        mInitDatas.push_back(newInitObj);
    }
    
Таким образом, в каждый момент времени все зарегистрированные InitObj ссылаются на один и тот же объект параметров. Причем, если вспомнить порядок вызова конструкторов, то сначала вызываются конструкторы базовых классов, и только после этого конструктор производного. То есть, в нашем примере при создании объекта DerivedComponent происходит примерно следующее:

    DerivedComponent* d = malloc(sizeof(DerivedComponent));
    // Базовый класс регистрирует свой mInitObj
    d->BaseComponent::BaseComponent(); 
    // Произодный класс регистрирует свой mInitObj
    // и при этом, зарегистрированному ранее 
    // базовому mInitObj устанавливается новый указатель
    d->DerivedComponent::DerivedComponent(); 
    
Таким образом, оба InitObj, и базовый и производный в конце концов получают указатель на один объект - DerivedComponent::InitData. 

После создания компонента ему можно назначить другой объект InitData, а также получить его текущий объект с помощью следующих методов GameEntity::setInitData и GameEntity::getInitData.

    GameEntityInitData* getInitData();
    void setInitData(GameEntityInitData* initData);
    void setInitData(std::shared_ptr<GameEntityInitData> initData);
    
Возвращаемое значение getInitData теперь возвращается методом GameEntity::getParser, поскольку ParameterGroup реализует интерфейс IXmlParser. Поэтому, компонентам в общем случае больше не нужно переопределять этот метод. Тем не менее, если компонент не использует систему параметров, он может переопределить этот метод, и вернуть вручную реализованный парсер.

#### 2.2.3 Объявление компонента с параметрами

Итак, для того чтобы добавить параметры в компонент, нужно сделать следующее. Во-первых, объявить структуру, наследующую от соответствующей структуры базового класса. Например, если наследуем от StcComponent, то нужно унаследовать ее от StcComponent::InitData. По соглашению, структура должна иметь имя InitData, и объявляться внутри класса.

В данной структуре объявляем все необходимые параметры в виде полей. Имена полей по соглашению начинаются с маленькой буквы, и дальше каждое слово с большой буквы без разделительных символов. Также, в структуре нужно объявить конструктор и, желательно, виртуальный деструктор.

После, в компоненте необходимо объявить поле типа `InitObj<InitData>`. По соглашению, данное поле должно иметь имя mInitData.

    class MyComponent: public StcComponent
    {
        public:
            THE_RTTI_DECLARTION
            
            struct InitData: StcComponent::InitData
            {
                PFloat someKoef;
                PString someName;
                
                InitData();
                virutal ~InitData();
            };
            InitObj<InitData> mInitData;
            
            MyComponent();
            virtual ~MyComponent();
    };
    
В конструкторе InitData необходимо зарегистрировать объявленные параметры:

    MyComponent::InitData::InitData()
    {
        THE_REGISTER_PARAM(someKoef);
        THE_REGISTER_PARAM(someName);        
    }
    MyComponent::InitData::~InitData()
    {
    }
    
А в конструкторе компонента зарегистрировать mInitObj:

    MyComponent::MyComponent(): mInitObj(this) 
    {
    }
    
    MyComponent::~MyComponent()
    {
    }
    
### 2.3 Особенности новой системы

#### 2.3.1 XML-имя via RTTI

Для осуществления парсинга каждый параметр должен иметь xml-имя. Это также относиться и к объектам InitData, которые по традиции должны иметь такое же имя, как и название типа их компонента. Например, логично в файле уровне объявлять BodyComponent с помощью тэга BodyComponent:

    <BodyComponent > ... </BodyComponent>
    
Кроме того, это предполагает сервис загрузки из xml. Он считывает имя тэга, далее используюя механизмы RTTI, ищет тип с таким именем, и создает соответствующий экземпляр.

Каждый InitObj имеет указатель на свой GameEntity, который он принимает в конструкторе. Поэтому, когда Вы помещаете в него объект InitData, ему автоматически назначается xml-имя соответсвующее имени типа компонента:

    void the::InitObjBase::setInitData(GameEntityInitData* initData)
    {
        if(mInitData->getXmlName().empty()) // Если уже не задано
        {
            mInitData->setXmlName(type(mParent).name); // mParent - родительский GameEntity
        }
        ...
    }
    
#### 2.3.2 Защита от невнимательности

Невнимательный программист может забыть две вещи:

* Зарегистрировать InitObj
* Зарегистрировать параметр с помощью макроса `THE_REGISTER_PARAM`

Защита от первого случая представлена в том, что InitObj не имеет конструктора по умолчанию. То есть, если пользователь объявит InitObj, то компилятор заставит его зарегистрировать объект. Если передать  nullptr, то сработает assert.

В случае с параметрами я не стал заморачиваться с конструкторами, т.к. это неудобно. Неудобно, потому что пришлось бы объявлять не дефолтный конструктор в каждом InitData каждого компонента. Поэтому, я сделал проще. В деструкторе Parameter проверяется, если параметр нигде не зарегистрирован, то бросается assert. В итоге, если пользователь забыл зарегистрировать параметр, то он об этом узнает при закрытии игры (причем, в дебагере можно по стэку вызовов определить, какой именно параметр не зарегистрирован).

Для случаев, когда параметр *не должен* нигде регистрироваться, было введено такое понятие как no-parent режим. Что бы сделать параметр no-parent, нужно вызвать метод Parameter::setNoParent:

    void setNoParent();

После этого, в деструкторе параметра никаких assert'тов возникать не будет. Единственным примером no-parent параметров пока являются InitData компонентов. Режим no-parent для них устанавливается автоматически при помещении их в InitObj.

#### 2.3.3 Блокировка параметров

Концепция параметров заключается в том, что это своего рода замена аргументам метода onInit. Размещение их в виде поля удобнее, т.к. упрощает парсинг компонент, а также позволяет использовать параметры во время работы компонента (только для чтения). 

В связи с этим, логично, что параметры не должны менять своих значений после инициализации компонента. Это может вызвать трудно отлаживаемые ошибки, т.к. во время инициализации компонент может настроится на одни значения, а во время работы могут появиться совсем другие. Например, мы задаем в параметре колличество точек равное 5, и во время инициализации компонент выделяет и инициализирует память для 5 точек. Если во время работы кто-то вдруг случайно изменит значение этого параметра, скажем на 6, то компонент может попытаться обратиться к 6-й точке, что вызовет SEGFAULT.

Для гарантирования неизменности параметров было введено такое понятие как "блокировка параметров". Управление блокировкой осуществляется при помощи 3-х методов в классе Parameter:

    virtual bool getLocked() const;
    virtual void lock();
    virtual void unlock();
    
Блокировка применяется рекурсивно ко всем дочерним параметром, т.е. если вызвать lock() у Point, то его дочерние параметры x и y также заблокируются.

Реализуется блокировка при помощи assert'ов. То есть, во всех неконстантных методах всех параметров делается проверка: если парамтер заблокирован, то срабатвает assert. Например:

    virtual void setValue(T val)
    {
        TH_ASSERT_DESC(!getLocked(), "Parameter is locked. Value can't be changed right now.");
        ...
    }

Параметры компонента блокируются непосредственно перед вызовом onInit, и разблокируются сразу после вызова onDeinit. Вот строчки кода из GameEntity.cpp:

    ent->getInitData()->lock();
    bool ok = ent->onInit(ent->getInitData());
    
    ent->onDeinit();
    ent->getInitData()->unlock();
    
В случае если Вам все-таки необходимо изменить значение параметра в методе onInit, то используйте копирование параметров, речь о котором пойдет ниже.

#### 2.3.4 Копирование параметров

Довольно часто возникает необходимость переноса данных из одного параметра в другой. Например, уже уопминавшийся ранее в этом отчете случай с шабоном звена цепочки в RopeComponent. При создании самих звеньев нам необходимо скопировать всю информацию из шаблона непосрдественно в звено, и при этом добавить некоторую дополнительную информацию. Сделать это можно при помощи метода Parameter::readDataFrom:

    std::shared_ptr<BodyComponent> segment(new BodyComponent());
    segment->mInitObj->readDataFrom(&mInitData->segmentTpl);
    
    segment->mInitData->position = current + mInitData->center();
            
Как видно из кода, здесь нам также необходимо было задать дополнительные параметры для звена, то есть его позицию. Мы не можем изменить segmentTpl, т.к. параметр заблокирован, однако мы спокойно можем модифицировать его копию.

В метод readDataFrom можно передавать параметр того же типа, либо параметр базового или производного типа. Например, BodyComponent::InitData может спокойно прочитать данные из GameEntity::InitData, также как и наоборот. Однако, проверка совместимости делается только на уровне совместимости типов конкретных параметров (например, нельзя скопировать PInt в PString). 

Обратите внимание, что Parameter не имеет конструктора копирования. Копировать параметры можно только с помощью метода readDataFrom.

Для упрощения синтаксиса, в GameEntity есть также метод readInitData. При его использовании код выше можно заменить на эквивалентный, но чуть более короткий:

    segment->readInitData(&mInitData->segmentTpl);
    
Этот метод также удобно использовать при создании компонент в коде, по аналогии с созданием тел, фикстур и джоинтов в Box2D:

    // Создаем def в стэке (аналогия с b2BodyDef и тд.)
    JointContainerComponent::InitData def;
    def.type = e_ropeJoint;
    def.ropeJoint.bodyABind.set(from, BaseBind::DO_NOT_CHECK_CIRCULAR);
    def.ropeJoint.bodyBBind.set(to, BaseBind::DO_NOT_CHECK_CIRCULAR);
    
    // Копируем данные в один компонент
    jnt1->readInitData(&def);
    // в другой
    jnt2->readInitData(&def);

#### 2.3.5 Поддержка локальных (относительных) значений

Для игрового редактора принципиально важным является вопрос, в какой системе координат задавать точки, вектора и тд. Например, точки b2PolygonShape задаются относительно родительского тела. То есть, если, например, пользователь указывает мышью некоторую точку полигона, то редактор должен учесть положение и угол наклона тела, и занести в параметр соответсвенно расчитанное значение.

Для обеспечения возможности реализовать такую логику в редакторе, были введены локальные параметры. Эта система получилась не очень красивой, т.к. на практике довольно трудно указать, относительно чего считать координаты, и довольно трудно собственно пометить сами параметры как локальные.

Первая проблема возникает, например, при задании формы тела. Параметр PPolygon находиться внутри PShape, которая находиться внутри FixtureComponent::InitData, которая в свою очередь находиться внутри BodyComponent::InitData. Кроме того, PShape может использовать и самостоятельно, отдельно от BodyComponent::InitData. Поэтому, указать, что PPolygon задается относительно BodyComponent нет никакой возможности.

Другая проблема, связана со списками параметров. Например, взять тот же PPolygon. На момент его объявления он не содержит точек. Они добавляются по мере парсинга или вручную. Поэтому, мы не можем явно указать для каждой PPoint, что это локальная точка. 

В связи с этим, было введено два отдельных понятия "локальный параметр" и "параметр, имеющий значения относительно другого". Причем, логика такая, что если мы помечаем некоторый параметр локальным, то и все его дочерние параметры также считаются локальными. Например, если мы пометим PPolygon как локальный, то и все его точки автоматически считаются локальными. Аналогично с относительностью. Однако, относительность имеет значение только для локальных параметров, все остальные параметры не должны обращать на нее внимания.

Для работы с этими понятиями были введены следующие методы в класс Parameter:

    void setLocal(bool local);
    bool getLocal();
    void setRelativeTo(Parameter* relativeTo);
    Parameter* getRelativeTo();

Методы get осуществляют рекурсивный поиск вверх по дереву параметров. Например, getLocal ищет, если среди родителей находиться локальный параметр, то возвращается true, иначе false. 

В качестве relativeTo обычно указывается либо параметр содержащий дочерние параметры типа PPosition и PAngle, либо Bind на комопнент, содержащий такой параметр. То есть, редактор должен вызвать getRealtiveTo и посмотреть тип возвращенного параметра. Если это Bind, то получить получить компонент, на который он ссылается, и вызвать у него getInitData(). В полученном параметре следует найти параметры типа PPosition и PAngle, и уже относительно них рассчитывать координаты.

Здесь есть одна недоработка. Сейчас PAngle может быть любым углом, не обязательно задающим угол компонента (как PPosition задает положение компонента). В будующем будет введен отдельный параметр для этих целей.

Рассмотрим использование этой системы на примере BodyComponent. BodyComponent::InitData имеет список фикстур, объявленный следующим образом:

    PParamList<FixtureComponent::InitData> fixtures;
    
В конструкторе BodyComponent::InitData данный список помечается как имеющий относительные значения:

    fixtures.setRealativeTo(this);
    
Далее, FixtureComponent::InitData содержит параметр типа PShape, который содержит параметр типа PPolygonData, который в свою очередь уже объявляет полигон:

    PPolygon vertices;
    
В конструкторе, данный полигон помечается как локальный:

    vertices.setLocal();
    
Таким образом, мы пометили все точки полигона как локальные. Однако, чтобы узнать, относительного чего их расчитывать, необходимо подняться на несколько уроней вверх по дереву, вплоть до параметра fixtures.


### Заключение

Итак, в ходе выполнения этого тикета было сделано две вещи. Во-первых, была разработана система параметров, позволяющая описывать все основные типы данных, необходимые для инцииализации компонент. Во-вторых, был изменен способ задания параметров в компонентах. Теперь, все параметры компонента группируются в отдельной структуре, и уже объект этой структуры храниться в поле компонента.

Введение системы параметров позволило упростить создание парсеров для параметров, а новый способ задания параметров исправил некоторые архитектурные неровности, возникавшие при использовании одних компонент другими.

